Журнал «Современная Наука» - Историко-культурное наследие национального парка «Русская Арктика» и федерального заказника «Земля Франца-Иосифа»: природные и антропогенные факторы, угрожающие его сохранению

МОСКВА, тел. +7(495)-755-19-13

Журнал «Современная наука: актуальные проблемы теории и практики»

Контакты

Отправка статьи

Издательство
Статьи:

Синтез статистических алгоритмов определения параметров

Серии журнала (статьи)
«ЭКОНОМИКА И ПРАВО»
«ГУМАНИТАРНЫЕ НАУКИ»
«ЕСТЕСТВЕННЫЕ И ТЕХНИЧЕСКИЕ
НАУКИ»

Историко-культурное наследие национального парка «Русская
Арктика» и федерального заказника «Земля Франца-Иосифа»:
природные и антропогенные факторы, угрожающие его
сохранению

Журнальные выпуски (архив)
Экономика и право
Гуманитарные науки
Естественные и технические науки

Серия - Гуманитарные науки
М,В, Гаврило, (К.б.н., зам. директора по науке, Национальный парк «Русская Арктика»)
Е,О, Ермолов, (Научный сотрудник, Национальный парк «Русская Арктика»)
Серия «Гуманитарные науки», № 1-2 2013

В статье дается общий обзор и краткая характеристика историкокультурного наследия (ИКН) архипелагов Новая Земля и Земля ФранцаИосифа, в том числе перечисляются основные группы объектов ИКН.
Так же рассматриваются основные природные и антропогенные
факторы, угрожающие сохранности историко-культурного наследия.
Особое внимание уделяется описанию и проблемам сохранения
наследия советского периода.

В

Арктике, особенно на ее удаленных островах, благодаря изолированности, труднодоступности и особым
природно-климатическим условиям сохранилось значительное число объектов историко-культурного
наследия, многие из которых поистине уникальны. Неравномерная и, в целом, слабая изученность
территории заключает в себе значительный потенциал для выявления новых объектов историко-культурного
значения. Актуализация проблем арктического региона в современных условиях, как на международном
уровне, так и в России, имеющей наиболее протяженные полярные владения в мире, закономерно влечет
повышение интереса к арктическому культурному и природному наследию. Связано это как общей
интенсификацией промышленного освоения арктического региона, так и с очевидным ростом внимания к
Арктике как региону со значительным туристическим потенциалом. Вместе с тем, как отмечалось на
заседании Межведомственной комиссии по морскому наследию Морской коллегии при Правительстве
Российской Федерации, состоявшемся в сентябре 2012 г. [5], богатое историко-культурное наследие морской
высокоширотной Арктики не имеет в настоящий момент официального статуса и не входит в перечень
официально выявленных культурных и исторических объектов Российской Федерации, что влечет за собой
отсутствие законодательной основы для постановки такого рода объектов арктического региона на
государственную охрану.
В 1994 г. был создан государственный природный заказник федерального значения «Земля Франца-Иосифа».
В него вошли все острова архипелага и акватория прилегающего шельфа. Заказник стал первой
высокоширотной особо охраняемой природной территорией российской Арктики. Распоряжением
Правительства РФ в 2009 г. на северной оконечности острова Северного архипелага Новая Земля был
учрежден национальный парк «Русская Арктика», а спустя два года была сформирована его администрация.
В настоящее время заказник «Земля Франца-Иосифа» находится под управлением администрации
национального парка «Русская Арктика» (далее по тексту заказник и парк объединены термином «особо
охраняемая природная территория» – ООПТ). Это создало предпосылки для изучения, сохранения и
устойчивого использования объектов не только природного, но историко-культурного наследия обширной
островной территории западного сектора российской Арктики.
Культурное наследие, находящееся на ООПТ, уникально для российской Арктики по своим историческим
корням. Здесь сконцентрированы памятные места и материальные объекты, наиболее полно и
последовательно характеризующие историю открытия и освоения Западного сектора Арктики с XVI в. до
наших дней.

http://www.nauteh-journal.ru/index.php/--gn-13-01/718-a[29/03/2013 21:46:12]

Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск
Выпуск

2012 11-12 Economics
2012-10 Economics
2012 8-9 Economics
2012-07 Economics (page
2012-07 Economics (page
2012 5-6 Economics
2012-04 Economics
2012-03 Economics
2012-02 Economics (page
2012-02 Economics (page
2012-01 Economics
02-2011 Economics
01-2011 Economics

1)
2)

1)
2)

Последние комментарии
Гипотеза о происхождении Луны
Прикольный наверное совет, если этот фрик
доктор наук...
Гипотеза о происхождении Луны
Сей около научный опус, претендующий на
теорию, за исключением о...

УСЛОВИЯ ПУБЛИКАЦИИ
ДОГОВОР на публикацию
АНКЕТА автора
Оформление статей
Образец титульного листа
Индекс УДК
Порядок рецензирования рукописей

Журнал «Современная Наука» - Историко-культурное наследие национального парка «Русская Арктика» и федерального заказника «Земля Франца-Иосифа»: природные и антропогенные факторы, угрожающие его сохранению
К числу специфических особенностей историко-культурного наследия рассматриваемых ООПТ можно
отнести:
высокую насыщенность и многообразие объектов для незаселенного района;
высокую
долю
объектов,
связанных
с
международными
экспедициями
и зарубежными
первооткрывателями;
хорошую естественную сохранность в связи с суровостью природно-климатических условий (природная
мерзлотная консервация, отсутствие организмов-разрушителей древесины);
преобладание объектов наследия в виде памятных мест и ассоциативных ландшафтов, связанных с
выдающимися историческими личностями и событиями, что особенно ценно благодаря тому, что местные
ландшафты сохранили свой исторический облик в условиях незаселенных и малопосещаемых островов;
территориальную концентрацию в узкой береговой зоне.
Всего по материалам «Эколого-экономического обоснования» (2006) и публикаций [1; 4] на территории ООПТ
описано 238 объектов, обладающих признаками историко-культурной значимости, в том числе на территории
национального парка – 137, на территории заказника – 101. В пределах парка следует выделить
47 памятников и 90 памятных мест в северной части архипелага Новая Земля, а также 65 памятников и 36
памятных мест, расположенных на территории 22 островов архипелага Земля Франца-Иосифа.
На территории национального парка, безусловно, главным объектом археологии является место зимовки
голландской экспедиции В. Баренца (1596–1597 гг.) в Ледяной Гавани на северо-восточном побережье Новой
Земли. Помимо этого на мысе Желания находятся строения полярной гидрометеорологической станции и
военные объекты времен холодной войны, а вдоль побережья располагаются многочисленные объекты,
связанные с освоением архипелага поморами.
Среди основных объектов археологии архипелага Земля Франца-Иосифа следует выделить единственное
сохранившееся практически в нетронутом состоянии строение «Убежище Эйра» на острове Белл
шотландской экспедиции Бенджамина Ли Смита (1880–1881 гг.), руины лагеря американской экспедиции под
руководством Уолтера Уэлмана (1898–1899 гг.) на острове Галля (мысе Тегетхоф), остатки
продовольственных депо экспедиции Эвелина Болдуина (1901–1902 гг.) на острове Алджера, руины лагеря
Федерика Джексона и американской экспедиции Антони Фиала (1903–1905 гг.) на острове Нортбрук (мыс
Флора), руины зимовья Фритьофа Нансена и Ялмара Йохансена (1895–1896 гг.) на острове Джексона (мыс
Норвегия), остатки немецкой метеорологической станции (1943–1944 гг.) на острове Земля Александры и
некоторые другие.
На островах архипелага располагаются четыре метрологические станции, в том числе и старейшая на
архипелаге полярная станция Бухта Тихая на острове Гукера, открытая в 1929 г. Особое место занимает
военное наследие советской эпохи, представленное строениями и оборудованием различного назначения,
авиационной, тракторной и автомобильной техникой времен холодной войны. К тому же на островах
сохранилось немало памятников истории техники, в том числе образцов, давно уничтоженных на материке.
К сожалению, общий процесс разрушения памятников истории и культуры охватил и Арктику. Среди факторов,
влияющих на сохранность объектов историко-культурного наследия, выделяются природные и
антропогенные. Однако причины деградации культурного наследия здесь несколько иные, чем в
староосвоенных районах. Современное потепление климата, особенно сильно проявляющееся в полярных
областях, оказывает непосредственное влияние на сохранность историко-культурных объектов, так как оно
влечет за собой интенсификацию многих природных процессов за счет повышения температуры, усиления
термокарстовых и учащения катастрофических природных явлений.
К актуальным угрозам природного характера сохранности
возрастающим в связи с потеплением климата, можно отнести:

историко-культурных

объектов,

разрушение берегов, сложенных льдистыми породами;
термокарстовые процессы, связанные с увеличением глубины протаивания почво-грунтов;
нарушение естественной консервации объектов (таяние льда и снега);
активация разрушения древесины организмами-деструкторами на фоне повышения температуры воздуха.
Среди основных антропогенных угроз следует, прежде всего, назвать:
вандализм (разграбление, растаскивание и уничтожение объектов наследия);
изменение и утрату исторического облика ландшафтов (несогласованная, необдуманная установка
памятных табличек, «облагораживание» территории, деградация почвенно-растительного покрова
вследствие растущей рекреационной нагрузки и др.);
отсутствие целенаправленного научно-обоснованного комплекса мер по охране, консервации и
использованию объектов историко-культурного наследия.
На наш взгляд, эффективной охране и устойчивому использованию историко-культурного наследия
препятствуют следующие факторы:
1. Недостаточная изученность (неполное выявление объектов, отсутствие четкой атрибуции и
научных описаний выявленных объектов, низкая актуальность многих сведений). Особенно остро эта
проблема стоит в отношении объектов историко-культурного наследия советского периода; в целом
господствует слабое понимание значимости данных объектов.
2. Отсутствие методологии выявления, изучения, мониторинга и использования объектов наследия,
адаптированной к региональной специфике арктической зоны.
3. Отсутствие координирующей структуры, осуществляющей учет, мониторинг, исследования
объектов историко-культурного наследия в Арктике. Целесообразность наличия такой региональной
структуры, а также специальной методологии обуславливается наличием особенностей, специфичных для
объектов историко-культурного наследия, расположенных в арктической зоне.

http://www.nauteh-journal.ru/index.php/--gn-13-01/718-a[29/03/2013 21:46:12]

Наши реквизиты
Квитанция Сбербанка РФ
ОТПРАВКА статьи для публикации

Журнал «Современная Наука» - Историко-культурное наследие национального парка «Русская Арктика» и федерального заказника «Земля Франца-Иосифа»: природные и антропогенные факторы, угрожающие его сохранению
Необходимо отметить, что в настоящий момент все объекты наследия, расположенные на ООПТ, как и
подавляющее большинство объектов на других арктических островах, обладают признаками историкокультурной ценности, но и не имеют официально подтвержденного статуса памятника истории или
достопримечательного места.
Ранее авторы уже обращали внимание на значение объектов советской эпохи и проблемы, связанные с их
сохранением [2]. Большинство этих объектов расположено в импактных районах – местах прежней
интенсивной хозяйственной деятельности, сопровождавшейся мощным загрязнением. С 2011 г. начались
работы по реализации широкомасштабной программы по ликвидации источников негативного воздействия на
загрязненных территориях островов архипелагов Земля Франца-Иосифа и Новая Земля. Во всех импактных
районах находятся памятные места и объекты, имеющие признаки историко-культурной значимости,
преимущественно советского периода освоения архипелагов. Зачастую именно прежняя деятельность,
связанная с обеспечением, в первую очередь, военной авиации, приводила к формированию свалок и
загрязнению этих районов. Выполненное к настоящему времени геоэкологическое обследование данных
территорий не выделяет среди всего объема загрязнения объекты, имеющие признаки историко-культурной
значимости. В перечень источников негативного воздействия среди прочего включены авиационная,
автомобильная и тракторная техника как разновидность металлолома, все объекты инженерной
инфраструктуры, здания и сооружения производственного назначения.
Для сохранения объектов советского периода освоения Арктики, представляющих историко-культурную
ценность, требуется срочное обследование импактных районов в целях выделения среди «источников
загрязнения» ценных объектов, их научное описание с последующим прохождением государственной
историко-культурной экспертизы, опережающей производственные работы по очистке территории.
Однако следует подчеркнуть, что в вопросе сохранения историко-культурного наследия в Арктическом
регионе наметилась положительная динамика, в том числе и на правительственном уровне. Подтверждением
тому служит очередное заседание Межведомственной комиссии по морскому наследию Морской коллегии,
прошедшее в рамках конференции «История исследования и освоения Арктики», организованной
Росгидрометом и Северным (Арктическим) федеральным университетом [3]. Итогом заседания, на котором
обсуждались проблемы изучения и сохранения объектов культурного наследия в Арктике, стало принятие
резолюции, включившей в себя, в том числе, следующие положения:
активизировать работы по выявлению и постановке на учет объектов историко-культурного наследия в
Арктике;
ввести аккредитацию поисковых исследовательских экспедиций в Арктике;
рекомендовать Министерству иностранных дел Российской Федерации принять активное участие в
сохранении объектов историко-культурного наследия в Арктике, имеющих международное значение;
выделить средства на разработку атласа объектов историко-культурного наследия в Арктике;
разработать методики по оценке, паспортизации и постановке на учет объектов историко-культурного
наследия в Арктике;
рекомендовать Министерству природных ресурсов и экологии Российской Федерации и Министерству
культуры Российской Федерации организовать процесс выявления, постановки на учет и сохранения
объектов историко-культурного наследия на ООПТ.
Плодотворным началом межведомственного взаимодействия в области сохранения морского наследия
Арктики стало установление продуктивного сотрудничества между национальным парком «Русская Арктика» и
Министерством культуры Архангельской области. Представители министерства приняли активное участие в
семинарах по формированию Среднесрочного плана управления национальным парком «Русская Арктика» и
федеральным заказником «Земля Франца-Иосифа». Летом 2012 г. эксперт Министерства культуры принял
участие в полевой экспедиции на территории парка и заказника, в ходе которой был сформирован первый
пакет документов по объектам с признаками историко-культурной значимости, расположенных на территории
ООПТ для дальнейшего прохождения историко-культурной экспертизы.
Сотрудники парка приняли участие в расширенном заседании коллегии Министерства культуры
Архангельской области и научно-методического совета по сохранению, использованию, популяризации и
государственной охране объектов культурного наследия народов Российской Федерации, расположенных на
территории Архангельской области. По итогам заседания принято решение «содействовать ФГБУ
“Национальный парк “Русская Арктика” в организации проведения мероприятий по включению объектов и
территорий, представляющих историко-культурную ценность и расположенных в зоне его ответственности, в
единый государственный реестр объектов культурного наследия народов Российской Федерации», а также
ввести представителя Министерства культуры Архангельской области в состав научно-технического совета
парка. В настоящее время обсуждаются дальнейшие совместные мероприятия.
Стоит особо отметить, что значительная часть арктических территорий Архангельской области входит в
состав национального парка «Русская Арктика» и государственного заказника «Земля Франца-Иосифа». Если
наш регион действительно позиционирует себя как арктический, то ему сегодня следует обратить пристальное
внимание на ООПТ и, в том числе способствовать сохранению историко-культурного наследия данных
территорий, так как Арктика для Архангельской области – это, в первую очередь, архипелаги Новая Земля и
Земля Франца-Иосифа.

СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ:

1. Боярский П.В., Кулиев А.Н. Архипелаг Земля Франца-Иосифа. Природное и культурное наследие. Указатель к карте.
Летопись Земли Франца-Иосифа. М.: Paulsen, 2011
2. Гаврило М.В., Ермолов Е.О., Романенко Ф.А. Проблемы сохранения морского историко-культурного наследия при
комплексном развитии национального парка «Русская Арктика» // История изучения и освоения Арктики – от прошлого
к будущему: сборник материалов научной конференции с международным участием. Архангельск, 2012. C. 189–191.
3. Морская коллегия России. Официальные документы // Морское наследие. 2012. № 3–4. С. 110–111.
4. Новая Земля / под общ. ред. П.В. Боярского. М.: Paulsen, 2009
5. Филин П.А., Гаврило М.В. Проблемы сохранения объектов культурного наследия в Арктике // Морская политика

http://www.nauteh-journal.ru/index.php/--gn-13-01/718-a[29/03/2013 21:46:12]

Журнал «Современная Наука» - Историко-культурное наследие национального парка «Русская Арктика» и федерального заказника «Земля Франца-Иосифа»: природные и антропогенные факторы, угрожающие его сохранению
России. 2012. № 3. С. 30–32.
© М,В, Гаврило, Е,О, Ермолов,  Журнал "Современная наука: Актуальные проблемы теории и практики".
Поделиться…

< Предыдущая

Следующая >

Copyright © Журнал «Современная наука: Актуальные проблемы теории и практики»
Powered & Support

http://www.nauteh-journal.ru/index.php/--gn-13-01/718-a[29/03/2013 21:46:12]

